【斟茶遞水】公司秘書討論區

吹奏文

特許秘書晉升快
年薪百萬不是夢

當今企業面對眾多挑戰，市場監管也日趨複雜，有必要聘請專業人士確保合乎規管要求，專責為企業管治把關的公司秘書，自然十分吃香。香港特許秘書公會主席譚國榮指，公司秘書行業前景明朗，而且晉升渠道快速，加入上市公司的話，年薪更可過百萬元。

公司秘書負責確保企業合規，維持良好管治水平，工作內容廣泛，如籌備及確保股東會及董事會運作合規、編寫會議記錄、協調年報出版等；身為董事會顧問又提供獨立意見，統籌訊息披露、管控內幕與關連交易、股東及監管機構溝通等。

八科考試 每科三小時

根據本港《公司條例》，每家在港註冊的公司必須聘用一位公司秘書，而港交所《上市規則》指定上市公司聘用特許秘書公會會員、會計師、律師或大律師出任公司秘書。

特許秘書是公司秘書職位的專業資格，要申請成為特許秘書，須擁有學士學位，再通過「國際專業知識評審考試」（IQS），內容涵蓋秘書實務、公司法、財務會計、稅務、企業管治、行政、財務管理，策略與營運管理8個科目，每科3小時筆試，包含個案及長題目。

考試在每年6月及12月舉行，譚國榮稱，每次8科總應考人次過千，在今年6月的考試，各科及格率就由23%至62%不等。持認可企業管治、會計、法律或管理之本科學歷，可獲豁免最多4科考試。

ICSA資格獲多國認可

現時理大、城大及公開大學均有開辦相關企業管治的碩士課程，學費由13萬至22萬元不等，成功在指定時間內修畢課程，可申請豁免IQS考試。譚國榮指，正在考試或就讀碩士課程的學員超過3000人，上個財年公會招收了700多名新註冊學員，每年完成所有考試成為畢業學員的約有250人。

學員完成專業試或碩士課程，累積最少3至6年的相關工作經驗，並獲兩名專業人士（其中一位為公會會員）推薦，就可申請成為香港特許秘書公會和英國特許秘書與行政人員公會（ICSA）會員，資格在香港、中國及全球70多個國家或地區獲認可。

近四成會員任職上市公司

特許秘書專業涵蓋多元化專業知識，除了從事公司秘書和企業管治的專業人士外，律師、會計師、高級管理層以至公司董事等，都會成為公會學員或會員。譚國榮指，一般人入行可在專業服務機構（如公司秘書服務公司、律師樓或會計師樓的相關服務部門）、上市及私人公司供職。目前近6000名公會會員中，38%及23%的分別在上市公司和專業服務機構內供職。

他表示，業界起薪點與其他商科專業相若，累積了2至4年工作經驗月薪達2萬至4萬元，上市企業的公司秘書與管理層及董事會共事，年薪可過百萬，晉升前景良好，而且行業正不斷發展。

商場百曉生
公司秘書供不應求

根據公司條例，任何在公司條例下登記的私人有限公司或者上市公司，不論公司規模，均須聘請一名公司秘書。公司秘書可由公司自行聘請員工，或委託企業服務供應商、律師事務所等擔任，主要職能是提醒和確保公司和董事符合法例要求，屬法律相關的專業人士。

隨着新公司條例實施，加上很多內地公司在港上市都需要公司秘書，因此行業需求愈來愈高。

公司秘書一般均受僱於企業本身，或是企業服務供應商、律師事務所等。企業服務供應商TMF Group便會為企業客戶擔任掛名公司秘書，並提供一切公司秘書服務，每間企業客戶由2至4名專人負責跟進。

其企業秘書服務董事兼企業重組部主管陳麗芬指：「公司秘書在一間公司有其官方位置，屬公司的高級人員（Officer），若公司違反公司註冊處規定，公司秘書也隨時須負上法律責任。」

新人宜擴接觸面

公司秘書的角色包括：提醒公司和董事法例要求，包括要向不同政府部門準備和呈交哪些文件，如周年申報表等。若公司轉換架構，例如更改公司名稱、轉換董事和股東等，公司秘書須按既定程序，準備並向當局呈交文件。「稅務、會計等範疇統統知曉，當然未必是最熟，因此會有很多不同專業範疇的合作夥伴。」

陳麗芬指：「香港特許秘書公會（HKICS）建議同學，畢業後先到企業服務供應商或者律師樓工作，因他們接觸的企業客戶種類多，能學習到更多行業知識，又有資深員工帶着。」至於一些上市財團也會聘有公司秘書團隊處理日常工作，遇上重大商業行動如合併或減資，也會委託公司秘書服務供應商協助。她指，上市公司不一定會開設很多公司秘書職位，「通常會請有經驗的，因工作太繁重，未必（有資源）教新人。」

須對法律有興趣

公司秘書的需求一直很大，但供應卻少，陳麗芬表示，「嶺南、樹仁、浸會等未升格成大學前，都曾有課程為公司秘書培訓大量新血。現時行業青黃不接，很多同行也大呻請不到人。」她指供應減少，需求卻不斷增加，因為：

1. 新公司條例下，任何高級人員令公司不合法規都會被控告，董事和管理層對公司合規與否都因而看得很着緊。

2. 公司準備上市前，得先搞好公司內部控制。

3. 很多內地公司來港上市，都需要公司秘書。

她不介意聘請新畢業生：「任何主修科目也無所謂，最重要是肯學肯做。不論有沒有法律、企業管治背景，一入行也會由頭教起，也不會由一開始便要獨自處理很難搞的個案。」公司秘書最主要是提醒和幫助企業合乎法規要求，新人必須：

1. 夠細心、肯學、肯做：「千祈別駁嘴駁舌。」

2. 喜歡研究和思考法例：「不要因為未找到工作就胡亂入行。真正想入行者，應多花時間學習和認識行業需知的法例。」

3. 語文和溝通技巧良好：因為要時常跟企業客戶交流。「能說普通語更佳，畢竟愈來愈多來自大陸的企業客戶。」

4. 能承受壓力：「一個人要跟進很多個不同企業客戶，遇上工作死綫隨時加班。」

上市不能少
公司秘書難求

香港文匯報訊（記者 陳楚倩）受惠內地企業來港上市，加上兩地經濟融合的機遇，刺激各地企業在港設立註冊公司，令本港對公司秘書的需求大增，業界專才供不應求，令公司秘書的入職薪酬近年獲提升，業內更出現挖角潮。香港專業教育學院(IVE)工商管理系預計，隨着註冊公司數目遞增，公司秘書的人才需求相應增加。該學院工商管理系講師馬振偉預料，相關職位的需求至少增加逾15%至20%，連帶起薪點亦會被拉高。

需具備會計等專業知識

馬振偉指出，根據本港相關法規，註冊公司必須聘請一名獲取特許秘書公會專業考試的公司秘書，若未聘有合資格公司秘書，將不能在港上市。有關的專業試合共8張試卷，包括策略和營運管理、稅務、會計、司法、企業管治等。香港特許秘書公會早前表示，目前多家公司投訴請公司秘書甚為困難，行內掀起挖角潮拉高行業薪酬。

公司秘書與一般私人秘書的職務大相逕庭，一般秘書主要負責文書工作，協助老闆處理日常事務，如安排約會、處理文件等。

5%會員月薪接近16萬

公司秘書的職責更廣泛，如需代表公司聯絡各股東及政府監管機構，統籌公司上市事務、確保公司運作符合相關法例及監管條款、統籌年報製作等，亦要處理公司註冊、公司會議、協助制定內部政策及建議持續發展方向，可說是公司的「大管家」和「把關人」。故此，公司秘書必須具備會計、企業與財務行政，以及秘書的專業知識，由於本港的公司法、港交所條例或相關準則不斷改進，因此公司秘書需要持續地進修。

馬振偉表示，讀秘書課程的大學畢業生，起薪點約1萬至1.2萬元，持該學院專業秘書文憑資格的畢業生月薪9,000元左右。據香港特許秘書公會的資料顯示，初入職的公司秘書助理累積了約5至8年經驗後有機會晉升為公司秘書，月薪可跳升至5萬元。早前該公會調查亦顯示，逾三成會員月薪介乎5萬至近9萬元，5%月薪更接近16萬元。

要成為公司秘書現時有3個方法，包括本身為註冊會計師、合資格律師，或通過特許秘書公會考試，並累積3年相關工作經驗。

TLDR

留名

豁免秘書資格如財金核彈 - 密西比

無人
定係com sec未放工

哩行好大壓力

今年有間 u com sec program 收唔夠人
會否有所啓示？

degree 定master?

我諗講master?

其實係咪好難讀？ 同讀law差不多？

視乎你考公會試定係讀master
公會試某幾科既passing rate 一路都唔高

同埋要視乎你有幾多科exempted, 個人覺得無一半exemption都唔好考會試
利申: 考緊

多數com sec都搵番幫佢上市果啲律師做

聽日考啦喎

Yes, 等收皮

又未必
我見細listed co都係accountant多
大listed co先係律師
pure com sec qualification坐正做com sec真係少(唔計pro firm)

做緊compliance, 有LLB, 諗緊好唔好考com sec...
如果唔打算轉做com sec 拎個com sec 牌又好似對做compliance唔大幫助?

無幫助

沉了

巴打考試定讀master?

無考， 我過戶處

最大果間？

有無巴打報左master??

電腦定T字

讀緊

C

巴打邊間

巴打做邊間? in-house or pro firm?

濕鳩鯨大

有無人in左city master??

有冇考試jj

讀緊cg 留個名
個個都話growing industry
真定假 pro firm fg 大概幾多

12倒
好似係

做開printer有冇優勢

應該都冇㗎喇

唉 都估到架啦 考完牌唔知幾多呢

鯨大 今年grad
出黎都唔知做唔做依行...

做緊pro firm入黎lm

Tree U 聽講CG concentration 可以exempt 4份paper 我反而驚grad左出面公司唔講樹仁⋯⋯ 話哂都發生左菲律賓事件

有有巴打可以透一透露邊間U今年收唔夠master?
我想報

Shittyu收左 如果想報你快d報喇，愈早報愈著數

工時長
人工低

就係city收唔夠？

你試下喇 我都幾早apply ga 唔知佢而家收夠人未

ShittyU唔係有錢就有得讀咩